破除不投票的迷思

破除不投票的迷思
（時事評論員 桑普） - 桑普

九龍西立法會補選將於11月25日舉行。在香港本土民主運動受挫、低迷、無力的今天，在許多議員先後因政見而被褫奪參選權利之後，大家參與這場選舉還有無意義、投票是否只是幫助某君找一份十萬元月薪的工作而已、香港立法會是否已經全面淪為人大式橡皮圖章而毫無政治功能、直選組別半數不保繼續導致議事規則一改再改又有何憾，成為很多年輕選民的詰問，繼而選擇無視這場選舉。不投票、不參選、不助選、沒有不總辭的理由，成為了某些人的吶喊，引領風潮於一時。

馴服、沉默、抗議的抉擇

我想談談我的看法。舉個例子：蘇嘉豪參選惡名昭彰的澳門立法會，本身有意義嗎？贏了議席，就足以翻盤變天嗎？我們是否可以完全套用上述理由，呼籲澳門人不投票、不參選、不助選，高喊澳門民主派沒有不總辭的理由？再舉一例，台灣在解除戒嚴前曾經有萬年國代，當時也有國民大會、立法院等各式增額選舉，專政者只開放少數議席競選，還有做票、買票、恐嚇、殺人等暴行，而且黨外人士即使全部勝選，也改變不了國民黨佔據絕大多數議席的格局，那麼這種翻不了盤、變不了天的選舉，還有意義嗎？大家不妨再想一想。看南非，看緬甸，多讀歷史，想得通透，自可免受蠱惑。

參選也好，投票也好，重點從來不在於有沒有效果、用處、成就，而是在於你想表達一個甚麼樣的態度：馴服、沉默抑或抗議。選舉的最根本，不是你要選擇一個甚麼樣的候選人，而是你要選擇做一個甚麼樣的自己：你是否認為需要踐行公義，用選票表達自己的心聲。放眼當下，香港千瘡百孔：禁選小麗、驅逐馬凱、民族黨禁、囚禁義士、審判九子、大搞填海、大灣融合、批駁美國、死不認錯。那麼，你要馴服、沉默抑或抗議？我們可能無力，甚至抑鬱，但最後還得面對上述三個選項，無從逃避，用以考驗自己有無平庸之惡：馴服即助紂為虐，沉默即變相幫兇，抗議即自覺覺他。這是每位選民的關鍵抉擇。

接着，有些人會問：為甚麼偏偏呼籲票投李卓人？難道他不是集大中華、老泛民、左翼這「三膠」於一身嗎？年輕人為甚麼要支持他？我的答案很簡單：一、在專制暴政黑暗面前，在黎明曙光乍現之前，統獨與左右都是雞蛋，這些分野在曙光來臨前的意義不大，畢竟實現真普選與實現港獨在目前情勢下都極困難；二、雞蛋必須在馴服、沉默、抗議三者擇一而行，無從含糊；三、不投票只是等於沉默，而惟有投票支持李卓人，雖然他的政見未必全孚眾望，卻是表達對當前政局嚴正抗議的唯一合理選擇，至於投票支持某些滿嘴歪理和謊言的人，當然起不了抗議作用。抗議又有甚麼用？請回到澳門和台灣的例子。

那麼，有些人續問：李卓人會體諒和愛惜支持務實本土思潮的年輕人嗎？在這方面，我對李卓人頗有信心。大家不妨細聽他上周五在榕樹頭造勢晚會的演講。李卓人是一位有同理心和包容心的人，表面上風風火火，內心卻謙卑柔軟，我鼓勵務實本土派年輕人不妨好好跟他詳談。

又有人問：李卓人年逾六旬，大家為何還要投票選他？我認為：如果這次是正常的換屆選舉，我也不會選他，但他是劉小麗被DQ兩次後劉小麗的選擇，基於政治倫理，吾從之，況且李卓人在兩年前落選後，已經完全無意爭逐立法會議席，而他近年的最大理想是發展工運NGO，這次選舉完全是他臨危受命，情況特殊但合理。另有人問：李卓人當年擔任立法會議員的時候，不是曾經投票贊成修改議事規則嗎？這的確是個很好的質問。畢竟他已經在選舉論壇上公開道歉，人誰無過，過而省咎，善莫大焉。大家可望盡棄前嫌，戮力攻秦，擂戰鼓，行公義，逆轉勝！

桑普
時事評論員

上一則
上一則
不要讓人蝦到上心口 (毛孟靜)

下一則
下一則
世道人生：林鄭妙計安天下 (李怡)

上面理論痴膠花，李卓仁扮攪民生三十年，又做了廿幾年立法會議員，有乜用？咪派到香港一街福利俾新移民，引更多低質新移民來港。佢多做半屆又如何？唔係次次老泛民自把自為好獨裁俾件廢物大家，大家就要冇可選擇下又要含恨投佢一票，我哋要說不，一齊欖炒，你先唔好再俾垃圾我硬。都六十幾歲人，帶埋幾千萬返加拿大或英國同家人退休啦。將香港交棒俾真正從一而终為香港的真正的香港人。

李卓人是一位有同理心和包容心的人，表面上風風火火，內心卻謙卑柔軟，我鼓勵務實本土派年輕人不妨好好跟他詳談。

人唔笑狗都吠啦

競選廣告?